{
  "date": "0130",
  "dateDisplay": "30 January 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "संज्ञा के जिस रूप से किसी वस्तु के अलग होने का भाव प्रकट होता है, उसे क्या कहते हैं ?",
      "options": [
        "संबंध कारक",
        "कर्म कारक",
        "करण कारक",
        "अपादान कारक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अपादान कारक"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "क्रिया के उस रूपांतर को, जिससे उसके कार्य-व्यापार का समय और उसकी पूर्ण अथवा अपूर्ण अवस्था का बोध हो, उसे क्या कहते हैं ?",
      "options": [
        "शब्द",
        "काल",
        "क्रिया",
        "लिंग"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "काल"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "'नानकाना साहब' अब कहाँ है ?",
      "options": [
        "तजाकिस्तान में",
        "बलूचिस्तान में",
        "हिन्दुस्तान में",
        "पाकिस्तान में"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पाकिस्तान में"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "'संतोष' शब्द में उपसर्ग है",
      "options": [
        "सम्",
        "सं",
        "सन्",
        "संतो"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सम्"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "स्पर्श व्यंजनों की संख्या कितनी है ?",
      "options": [
        "32",
        "31",
        "29",
        "25"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "25"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "मनुष्य और परिस्थिति का सम्बन्ध है",
      "options": [
        "सापेक्ष",
        "मित्रवत",
        "निरपेक्ष",
        "द्वन्द्वात्मक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "द्वन्द्वात्मक"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "'पानी बरसा' - किस वाक्य का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "सरल वाक्य",
        "मिश्र वाक्य",
        "संयुक्त वाक्य",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सरल वाक्य"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "कौन महीना माँ जी का आशा-भरा महीना था ?",
      "options": [
        "पूस",
        "माघ",
        "अगहन",
        "कार्तिक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अगहन"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "'सूर्य' किस शब्द का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "तत्सम",
        "तद्भव",
        "देशज",
        "विदेशज"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "तत्सम"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "'आयुष्मान्' शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या है ?",
      "options": [
        "आयुस्मिक",
        "आयुष्माईन",
        "आयुष्मती",
        "आयुष्मिन"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "आयुष्मती"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'कुर्सी' शब्द कौन संज्ञा है ?",
      "options": [
        "भाववाचक",
        "व्यक्तिवाचक",
        "जातिवाचक",
        "द्रव्यवाचक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "जातिवाचक"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'मछली' शीर्षक पाठ में कौन मछली को काटा करता था ?",
      "options": [
        "लेखक",
        "दीदी",
        "घर का नौकर",
        "माँ"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "घर का नौकर"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय' ने कितने कवियों का चयन कर 'तार सप्तक' को पेश किया ?",
      "options": [
        "तीन",
        "चार",
        "सात",
        "नौ"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सात"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "'ईंट से ईंट बजाना' मुहावरे का अर्थ क्या है ?",
      "options": [
        "स्वावलंबी होना",
        "कसर न छोड़ना",
        "चैन मिलना",
        "युद्धात्मक विनाश लाना"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "युद्धात्मक विनाश लाना"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "'तनुज' शब्द का स्त्रीलिंग रूप है",
      "options": [
        "तनुजय",
        "तनजा",
        "तनुजा",
        "तनजी"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तनुजा"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "परमार शासक भोज कहाँ के रहने वाले थे ?",
      "options": [
        "धारा नगरी के",
        "मेवाड़ के",
        "कन्नौज के",
        "अजमेर के"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "धारा नगरी के"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "मंगम्मा की बहू का क्या नाम है ?",
      "options": [
        "वंज्जमा",
        "नंजम्मा",
        "संजम्मा",
        "विल्लमा"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "नंजम्मा"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "'आदिम' शब्द का अर्थ है",
      "options": [
        "नया",
        "अतिप्राचीन",
        "पर्याप्त",
        "अपर्याप्त"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अतिप्राचीन"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "किस मात्रिक छंद के पहले और तीसरे चरण में 13-13 तथा दूसरे और चौथे चरण में 11-11 मात्राएँ होती हैं ?",
      "options": [
        "दोहा",
        "सोरठा",
        "चौपाई",
        "रोला"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "दोहा"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "हल किराये पर लेकर बीघे भर जमीन में खेती कौन करवायी थी ?",
      "options": [
        "सरपंच",
        "मुखिया",
        "तहसीलदार",
        "लक्ष्मी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "लक्ष्मी"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "'मछली' शीर्षक कहानी किस कहानी संकलन से ली गयी है ?",
      "options": [
        "पेड़ पर कमरा",
        "महाविद्यालय",
        "शहर अब भी संभावना है",
        "थोड़ी सी जगह"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "महाविद्यालय"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "निम्न में से कौन वाक्य अशुद्ध है ?",
      "options": [
        "पिताजी ने मुझसे कहा ।",
        "वे अच्छे डॉक्टर हैं ।",
        "मीरा एक प्रसिद्ध कवि थी ।",
        "वह शहर से सामान लाकर बेचता है ।"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "मीरा एक प्रसिद्ध कवि थी ।"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "'नौका' शब्द का पर्यायवाची है",
      "options": [
        "तरणी",
        "दारा",
        "भर्ता",
        "वात"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तरणी"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "'आकाश' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "प्रकाश",
        "पाताल",
        "पूर्णिमा",
        "प्रदान"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पाताल"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "'साफा' क्या है ?",
      "options": [
        "छोटा कुरता जिसे संगीतज्ञ पहनते हैं",
        "बैठने के लिए आरामदायक गद्दा",
        "साफ लंबा वस्त्र जिसे नर्तक कंधे से लेकर कमर तक लपेट लेता है",
        "साफ करने की एक विधि"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "साफ लंबा वस्त्र जिसे नर्तक कंधे से लेकर कमर तक लपेट लेता है"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "कवि सुमित्रानंदन पंत समाजवाद से किस दर्शन की ओर प्रवृत्त हुए ?",
      "options": [
        "जैन दर्शन",
        "अरविन्द दर्शन",
        "चैतन्य दर्शन",
        "सांख्य दर्शन"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अरविन्द दर्शन"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "विराग होने पर कवि घनानंद कहाँ चले गये ?",
      "options": [
        "अयोध्या",
        "काशी",
        "इलाहाबाद",
        "वृंदावन"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "वृंदावन"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "'द' का उच्चारण स्थान क्या है ?",
      "options": [
        "मूर्द्धा",
        "कंठ",
        "तालु",
        "दंत"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "दंत"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "'जाति' शब्द का विशेषण है",
      "options": [
        "जातीय",
        "जातिन",
        "जतियाईन",
        "जतिया"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "जातीय"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "'घर-आँगन' शब्द कौन समास है ?",
      "options": [
        "द्विगु",
        "द्वंद्व",
        "अव्ययीभाव",
        "कर्मधारय"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "द्वंद्व"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "'परसौ' शब्द का अर्थ है",
      "options": [
        "रस बरसाओ",
        "स्पर्श करो",
        "कल के बाद आना",
        "खाना परोसना"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "स्पर्श करो"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "'देवेश' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "देवे + श",
        "देव + ईश",
        "दे + वेश",
        "द + एवेश"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "देव + ईश"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "पाप्पात्ति कहाँ लेटी हुई थी ?",
      "options": [
        "खटिया पर",
        "चौकी पर",
        "स्ट्रेचर पर",
        "पलंग पर"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "स्ट्रेचर पर"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "वीरेन डंगवाल की किस कृति पर 'रघुवीर सहाय स्मृति पुरस्कार' प्राप्त हुआ ?",
      "options": [
        "दुष्चक्र में स्रष्टा",
        "इसी दुनिया में",
        "अमृत प्रभात",
        "घूमता आईना"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "दुष्चक्र में स्रष्टा"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "'पेड़ से पत्ते गिरे'- यह किस कारक का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "कर्म कारक का",
        "अपादान कारक का",
        "संप्रदान कारक का",
        "संबंध कारक का"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अपादान कारक का"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "बहादुर कितने वर्ष का था ?",
      "options": [
        "दस-ग्यारह वर्ष",
        "बारह-तेरह वर्ष",
        "नौ-दस वर्ष",
        "तेरह-चौदह वर्ष"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "बारह-तेरह वर्ष"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "'यह मेरा चचेरा भाई सुधीर है'- यह किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "संबंधवाचक",
        "अनिश्चयवाचक",
        "प्रश्नवाचक",
        "निश्चयवाचक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "निश्चयवाचक"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'गया' (शहर का नाम) कौन संज्ञा है ?",
      "options": [
        "व्यक्तिवाचक",
        "जातिवाचक",
        "भाववाचक",
        "समूहवाचक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "व्यक्तिवाचक"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "'प्रतिदिन' शब्द कौन समास है ?",
      "options": [
        "तत्पुरुष समास",
        "द्विगु समास",
        "अव्ययीभाव समास",
        "द्वंद्व समास"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अव्ययीभाव समास"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "'दही वाली मंगम्मा' शीर्षक कहानी में, रास्ते में क्या है ?",
      "options": [
        "अमराई का कुआँ",
        "आम का बागीचा",
        "खेल का मैदान",
        "मंदिर"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अमराई का कुआँ"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "'रश्क' शब्द का अर्थ है",
      "options": [
        "प्रेम",
        "ईर्ष्या",
        "संबंध",
        "आदर"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ईर्ष्या"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "जिनके उच्चारण में पूर्व से अल्प मात्रा में श्वास निकले और जिनमें हकार जैसी ध्वनि नहीं होती, उन्हें क्या कहते हैं ?",
      "options": [
        "अल्पप्राण व्यंजन",
        "महाप्राण व्यंजन",
        "घोष व्यंजन",
        "अघोष व्यंजन"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अल्पप्राण व्यंजन"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "'शयन' शब्द का संधि-विच्छेद क्या है ?",
      "options": [
        "श + यन",
        "शय + न",
        "शे + अन",
        "शै + अन"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "शे + अन"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "सींग का बना वाद्ययंत्र क्या कहलाता है ?",
      "options": [
        "मृदंग",
        "श्रृंगी",
        "करताल",
        "झाल"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "श्रृंगी"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "निम्न में अशुद्ध शब्द कौन है ?",
      "options": [
        "मनहर",
        "नीरस",
        "संहार",
        "संवाद"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "नीरस"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "'ङ' का उच्चारण-स्थान क्या है ?",
      "options": [
        "तालु",
        "मूर्द्धा",
        "दंत",
        "कंठ"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कंठ"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "'अक्षर' शब्द कौन लिंग है ?",
      "options": [
        "पुंलिंग",
        "स्त्रीलिंग",
        "उभयलिंग",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पुंलिंग"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "'निराशा' शब्द कौन लिंग है ?",
      "options": [
        "पुंलिंग",
        "स्त्रीलिंग",
        "उभयलिंग",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "स्त्रीलिंग"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "रामधारी सिंह 'दिनकर' किस वाद के प्रमुख कवि हैं ?",
      "options": [
        "प्रयोगवाद",
        "कैप्सूलवाद",
        "उत्तर छायावाद",
        "नकेनवाद"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "उत्तर छायावाद"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "'जलज' किस शब्द का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "रूढ़",
        "देशज",
        "योगरूढ़",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "योगरूढ़"
    }
  ]
}